### 消防责任事故罪
第一百三十九条 违反消防管理法规，经消防监督机构通知采取改正措施而拒绝执行，造成严重后果的，对直接责任人员，处三年以下有期徒刑或者拘役；后果特别严重的，处三年以上七年以下有期徒刑。

#### 最高人民检察院 公安部关于公安机关管辖的刑事案件立案追诉标准的规定（一）
公通字〔2008〕36号  2008年6月25日
第十五条［消防责任事故案（刑法第一百三十九条）］违反消防管理法规，经消防监督机构通知采取改正措施而拒绝执行，涉嫌下列情形之一的，应予立案追诉：
（一）造成死亡一人以上，或者重伤三人以上的；
（二）造成直接经济损失五十万元以上的；
（三）造成森林火灾，过火有林地面积二公顷以上，或者过火疏林地、灌木林地、未成林地、苗圃地面积四公顷以上的；
（四）其他造成严重后果的情形。

### 139-1 不报、谎报安全事故罪
第一百三十九条之一  在安全事故发生后，负有报告职责的人员不报或者谎报事故情况，贻误事故抢救，情节严重的，处三年以下有期徒刑或者拘役；情节特别严重的，处三年以上七年以下有期徒刑。

#### 最高人民检察院公安部关于公安机关管辖的刑事案件立案追诉标准的规定（一）的补充规定
公通字〔2017〕12号　2017年4月27日印发
一、在《最高人民检察院公安部关于公安机关管辖的刑事案件立案追诉标准的规定（一）》（以下简称《立案追诉标准（一）》）第十五条后增加一条，作为第十五条之一：［不报、谎报安全事故案（刑法第一百三十九条之一）］在安全事故发生后，负有报告职责的人员不报或者谎报事故情况，贻误事故抢救，涉嫌下列情形之一的，应予立案追诉：
（一）导致事故后果扩大，增加死亡一人以上，或者增加重伤三人以上，或者增加直接经济损失一百万元以上的；
（二）实施下列行为之一，致使不能及时有效开展事故抢救的：
1．决定不报、迟报、谎报事故情况或者指使、串通有关人员不报、迟报、谎报事故情况的；
2．在事故抢救期间擅离职守或者逃匿的；
3．伪造、破坏事故现场，或者转移、藏匿、毁灭遇难人员尸体，或者转移、藏匿受伤人员的；
4．毁灭、伪造、隐匿与事故有关的图纸、记录、计算机数据等资料以及其他证据的；
（三）其他不报、谎报安全事故情节严重的情形。
本条规定的“负有报告职责的人员”，是指负有组织、指挥或者管理职责的负责人、管理人员、实际控制人、投资人，以及其他负有报告职责的人员。

#### 最高人民法院 最高人民检察院 关于办理危害生产安全刑事案件适用法律若干问题的解释
(自2015年12月16日起施行)　全文见第82页
第四条　刑法第一百三十九条之一规定的“负有报告职责的人员”，是指负有组织、指挥或者管理职责的负责人、管理人员、实际控制人、投资人，以及其他负有报告职责的人员。
……第八条　在安全事故发生后，负有报告职责的人员不报或者谎报事故情况，贻误事故抢救，具有下列情形之一的，应当认定为刑法第一百三十九条之一规定的“情节严重”：
(一)导致事故后果扩大，增加死亡一人以上，或者增加重伤三人以上，或者增加直接经济损失一百万元以上的；
(二)实施下列行为之一，致使不能及时有效开展事故抢救的：
1.决定不报、迟报、谎报事故情况或者指使、串通有关人员不报、迟报、谎报事故情况的；
2.在事故抢救期间擅离职守或者逃匿的；
3.伪造、破坏事故现场，或者转移、藏匿、毁灭遇难人员尸体，或者转移、藏匿受伤人员的；
4.毁灭、伪造、隐匿与事故有关的图纸、记录、计算机数据等资料以及其他证据的；
(三)其他情节严重的情形。
具有下列情形之一的，应当认定为刑法第一百三十九条之一规定的“情节特别严重”：
(一)导致事故后果扩大，增加死亡三人以上，或者增加重伤十人以上，或者增加直接经济损失五百万元以上的；
(二)采用暴力、胁迫、命令等方式阻止他人报告事故情况，导致事故后果扩大的；
(三)其他情节特别严重的情形。第九条　在安全事故发生后，与负有报告职责的人员串通，不报或者谎报事故情况，贻误事故抢救，情节严重的，依照刑法第一百三十九条之一的规定，以共犯论处。

